警務處暗改六七暴動史 前高級警司：做到日本仔咁鬼祟？

香港警務處網頁本月更新，有高登網民發現在警隊歷史一欄中，有關六七暴動多處描述被刪改，當中刪走了「鬥爭委員會」、「毛語錄」、「恐怖主義」、及指支持動亂的富商為「紅色肥貓」等字眼及內容，例如將「大批揮動毛語錄及叫喊口號的暴徒遊行往港督府」改成「大批暴徒遊行往港督府」；「取而代之是恐怖主義及放炸彈活動」改成「暴徒取而代之在街上隨處放置自製炸彈」。警方回應表示，修訂主要為精簡網頁內容及訂正語句，當中不涉及其他因素。

網民透過外地非牟利組織主理的The Wayback Machine的網頁庫存檔系統，由2010年起記錄13個時段的警隊網頁版本，對上一次是於去年10月記錄，當時記錄了警隊於當年7月網頁版本。舊版本中提及「巴士及電車司機如繼續上班保持香港正常運作，即受到恐嚇，甚至襲擊。暴徒在左派學校的課室內製造炸彈，然後在街上隨處放置，更成立鬥爭委員會，策劃與政府展開鬥爭」等183字描述暴徒，但新版本整段以「與政府對抗」概述，大幅減字至34字。

舊版本亦提到「共產黨民兵」當年從中國邊境開火，導致5名警員中彈身，但新版本刪走「共產黨民兵」，只簡化為「內地槍手從沙頭角邊境開火」。舊版本中「沒有鬥爭首領願意往中國參加造成死傷無數的全國性鬥爭運動；而支持動亂的富商，即所謂『紅色肥貓』，則將子女送往他們極鄙視的英美兩國讀大學」的段落，更全部被刪走。

當年參與處理六七暴動的前高級警司林占士表示，警隊修訂網頁上的歷史，實屬「不智」及「沒有需要」，「為何要做到好似日本仔咁鬼鬼祟祟？」。他擔心「如警察在處理歷史上有問題，（巿民）進一步會想『對證供又如何？』」他認為刪改不止是對當年參與行動的警察不公，而是對任何人都不公道。他說，鬥委會確實曾經存在，曾任鬥委會主任的工聯會顧問楊光也獲頒大紫荊勳章。

工聯會副會長黃國健認為港英年代政府站在對立一方，「寫時帶有主觀情緒」，認為事件沉澱及回歸後對立面不同，形容詞有所刪減「好正常」。

研究香港歷史的前古諮會成員高添強表示，隨官方立場改變而修改用字「見怪不怪」，港英時代曾經常修改文獻上的字眼。他認為，網上資料刪改對歷史研究影響不大。

警務處網頁庫存舊版本：

新版本：

前♥線♥B♥B♥需♥要♥你

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告